
export const aula10Module = {
  id: 'aula10',
  title: 'Aula 10: Demonstração do Resultado do Exercício',
  description: 'Questões da Aula 10: Demonstração do Resultado do Exercício',
  color: 'bg-indigo-600',
  questions: [{'id': 'q14', 'question': 'Uma provisão deve ser reconhecida quando: (a) a entidade tem uma obrigação presente (legal ou não formalizada) como resultado de evento passado; (b) seja provável que será necessária uma saída de recursos que incorporam benefícios econômicos para liquidar a obrigação; e (c) possa ser feita uma estimativa confiável do valor da obrigação. Se essas condições não forem satisfeitas, nenhuma provisão deve ser reconhecida. 12 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral ', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Como acabamos de salientar, o item está certo. A estimativa confiável é elemento indispensável para o\nreconhecimento das provisões.\nGabarito: Certo;\n\nLançamento Para Constituir A Provisão\nContinuando aquele exemplo do auto de infração lavrado por uma autoridade fiscal, vamos supor que o\nvalor da multa foi de R$ 10.000.000,00.\nA empresa fará o lançamento da seguinte maneira:\nD – Despesa com provisão tributária (despesa)', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q200', 'question': '000,00; 14 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano 63 www.estrategiaconcursos.com.br \x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo Aula 10 • Uma obrigação possível, resultante de eventos passados, cuja existência será confirmada apenas pela ocorrência ou não de um ou mais eventos futuros incertos, não totalmente sob controle da entidade, no valor de R$ 50.000,00. Sendo assim, o total, em reais, a ser divulgado nas Notas Explicativas c', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O CPC 25 define que Passivo contingente é:\n(a) uma obrigação possível que resulta de eventos passados e cuja existência será confirmada apenas pela\nocorrência ou não de um ou mais eventos futuros incertos não totalmente sob controle da entidade; ou\n(b) uma obrigação presente que resulta de eventos passados, mas que não é reconhecida porque:\n(i) não é provável que uma saída de recursos que incorporam benefícios econômicos seja exigida para\nliquidar a obrigação; ou\n(ii) o valor da obrigação não pode ser mensurado com suficiente confiabilidade\nVamos, agora, efetuar a classificação de cada evento apresentado e assim verificarmos quais serão\ndivulgados em Noras Explicativas como provisão:\n• Uma obrigação presente, resultante de eventos passados, e espera-se que seja necessária uma saída\nprovável de recursos que incorporam benefícios econômicos futuros para liquidar a obrigação, que é\nmensurada em bases confiáveis no valor de R$ 100.000,00;\nTrata-se, na verdade, de um passivo nor', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q60', 'question': '000 + 200.000 + 50.000 = R$ 310.000,00 15 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano 63 www.estrategiaconcursos.com.br \x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo Aula 10 Gabarito: D (TRT10/Contabilidade/2013) Deve-se reconhecer uma provisão para passivo contingente, caso a entidade preveja a necessidade, ainda que remota, de uma saída de recursos que incorporem benefícios econômicos para liquidar determinada obrigação.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Errado, apenas quando a possibilidade de saída de recursos seja provável.\nGabarito: Errado.\n\nAtivo Contingente\nSegundo o CPC, item 31, a entidade não deve reconhecer um ativo contingente. Devem, sim, ser\nevidenciado em notas explicativas.\nOs ativos contingentes surgem normalmente de evento não planejado ou de outros não esperados que\ndão origem à possibilidade de entrada de benefícios econômicos para a entidade. Um exemplo é uma\nreivindicação que a entidade esteja reclamando por meio de processos legais, em que o desfecho seja\nincerto.\nPortanto, ativos contingentes surgem da possibilidade da entrada de benefícios econômicos não esperados\nou não planejados.\nGrave-se: ativos contingentes não são reconhecidos nas demonstrações contábeis até que a realização de\nganho seja praticamente certa, hipótese na qual deixaremos de caracterizá-lo como contingente.\nÉ bem parecido com o caso do passivo!\nEsquematizemos:\n\nATIVO\nCONTINGENTE\n\nPraticamente certo\n\nContabiliza e\ndivulga um ativo\n', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q1', 'question': '000.000,00 1.000.000,00 Agora uma questão de cálculo: (Auditor Fiscal/SEFAZ/MA/2016) O Balanço Patrimonial de uma empresa, em 31/12/2014, apresentou o saldo de R$ 1.200.000,00 na conta representativa das provisões que era composta dos seguintes valores: 17 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano 63 www.estrategiaconcursos.com.br \x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo Aula 10 Tipo de processo Trabalhista Tributário Provisão reco', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Segundo o CPC 25:', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q17', 'question': 'Um evento passado que conduz a uma obrigação presente é chamado de um evento que cria obrigação. Para um evento ser um evento que cria obrigação, é necessário que a entidade não tenha qualquer alternativa realista senão liquidar a obrigação criada pelo evento. Esse é o caso somente: (a) quando a liquidação da obrigação pode ser imposta legalmente; ou (b) no caso de obrigação não formalizada, quando o evento (que pode ser uma ação da entidade) cria expectativas válidas em terceiros de que a entid', 'options': ['A', 'B', 'C', 'D', 'E'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Mais uma vez, são requisitos para se reconhecer uma provisão:\n- Obrigação presente. A obrigação pode surgir de um termo legal (contrato, lei, ou qualquer outro\ninstrumento que vincule a entidade) ou ser uma obrigação não formalizada.\n- Provável que saia recursos da entidade.\n- É possível fazer uma estimativa confiável.\nNote-se que a estimativa não precisa ser perfeita, até por que, na provisão, o valor pode ser incerto. Mas\ndeve ser feita a melhor estimativa possível.\nGabarito: B\n\n20 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n63\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 10\n\nObrigação Não Formalizada\nDissemos anteriormente que a obrigação que cria uma provisão pode ser legal, quando advém de lei ou\ncontrato, ou não formalizada.\nA obrigação não formalizada não surge de um contrato ou lei, mas sim de um compromisso que a empresa\nassumiu. Mas como saber se esse compromisso irá ge', 'type': 'multiple-choice'}, {'id': 'q1', 'question': '(CEBRASPE/TRF 6ª Região/Analista Judiciário Contabilidade/2025) A conta provisões cíveis engloba os processos cíveis cuja perda e consequente saída de recursos tenham sido classificadas pela empresa como prováveis ou possíveis.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Possibilidade de saída de\nrecursos\n\nQuando a possibilidade de saída de recursos:\n\nProvável\n\nProvisão\n\nContabilizada no\nPassivo\n\nDivulga em NE\n\nPossível\n\nPassivo contingente\n\nNão contabiliza\n\nDivulga em NE\n\nRemota\n\nPassivo contingente\n\nNão contabiliza\n\nDivulgação\ndispensada\n\nA empresa deve provisionar os processos com provável possibilidade de perda. Se a perda for possível, a\nempresa não contabiliza, mas divulga em nota explicativa. Se a possibilidade de perda for remota, não\ncontabiliza e nem divulga.\n\n35 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n63\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 10\n\nAssim, o quesito erra ao inclui os processos cíveis cuja perda e consequente saída de recursos tenham sido\nclassificadas pela empresa como possíveis.\nGabarito: Errado.\n\nJulgue os itens a seguir, que versam sobre o registro de transações pelo sistema contábil das entidades em\ngeral.', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q2', 'question': '(CEBRASPE/FUNPRESP-EXE/Analista/2025) As provisões que indiquem uma provável saída de recursos que incorporam benefícios econômicos devem ser reconhecidas a débito de uma conta de despesa e a crédito de uma conta de passivo.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Consoante o CPC 25, só reconhecemos como provisões aqueles que são prováveis. Neste momento,\ndevemos fazer a seguinte pergunta: É provável?\n- Sim! Como ele é PROVÁVEL, então reconheceremos uma PROVISÃO por meio do seguinte lançamento:\nD - Despesa de Contingências R$20.000\nC- Provisão para Contingências (Passivo) R$20.000\nVejam que houve um débito de uma conta de despesa e a crédito de uma conta de passivo.\nGabarito: Certo\n\nJulgue os itens a seguir, que versam sobre o registro de transações pelo sistema contábil das entidades em\ngeral.', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q3', 'question': '(CEBRASPE/FUNPRESP-EXE/Analista/2025) Um ativo contingente cuja entrada de benefícios econômicos é tida como provável deve ser reconhecido contabilmente a débito de uma conta específica do ativo e a crédito de uma conta de receita.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Ativo contingente é um ativo possível que resulta de eventos passados e cuja existência será confirmada\napenas pela ocorrência ou não de um ou mais eventos futuros incertos não totalmente sob controle da\nentidade.\nA entidade NÃO deve reconhecer um ativo contingente.\nOcorrendo a mudança de estimativa desse evento para praticamente certo, ele deixa de ser um ativo\ncontingente e passará a ser um ativo. Enfim, o ativo e o correspondente ganho são reconhecidos nas\ndemonstrações contábeis do período em que ocorrer a mudança de estimativa para praticamente certo.\n\n36 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n63\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 10\n\nGabarito: Errado\n\nAinda sobre o registro de transações pelo sistema contábil das entidades em geral, julgue os itens que se\nseguem.', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q4', 'question': '(CEBRASPE/FUNPRESP-EXE/Analista/2025) Uma condição indispensável para o reconhecimento contábil de uma provisão que represente uma obrigação presente considerada provável é a possibilidade de se fazer uma estimativa confiável do valor dessa obrigação', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O item 10 do CPC 25 trouxe algumas definições, entre elas: Provisão é um passivo de prazo ou de valor\nincertos. No tocante ao reconhecimento, o item 14 impõe três requisitos:\n(a) a entidade tem uma obrigação presente (legal ou não formalizada) como resultado de evento passado;\n(b) seja provável que será necessária uma saída de recursos que incorporam benefícios econômicos para\nliquidar a obrigação; e\n(c) possa ser feita uma estimativa confiável do valor da obrigação.\nO pronunciamento exige que todos os critérios sejam satisfeitos: Obrigação presente+ Provável+ Estimativa\nconfiável.\n\nProvisão reconhecida quando\nObrigação\n\nEstimativa\n\nProvável\n\npresente\n\nconfiável\n\nsaída de recurso\n\nGabarito: Certo\n\nDeterminada empresa respondia por diversos processos judiciais em 31/12/2024, sendo os prazos incertos.\nNa tabela a seguir, são detalhados a natureza dos referidos processos, a probabilidade de saída de recursos,\na mensuração e o valor estimado.\nnatureza do\nprocesso\ngarantias\ntrab', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q5', 'question': '(CEBRASPE/FUNPRESP-EXE/Analista/2025) De acordo com a NBC TG 25, o valor total de passivos contingentes que a empresa deve divulgar em seu balanço patrimonial como provisão é de R$ 500.000. 37 Rosa e S SEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano 63 www.estrategiaconcursos.com.br \x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo Aula 10', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Possibilidade de saída de\nrecursos\n\nVamos recorrer ao nosso esquema:\n\nProvável\n\nProvisão\n\nContabilizada no\nPassivo\n\nDivulga em NE\n\nPossível\n\nPassivo\ncontingente\n\nNão contabiliza\n\nDivulga em NE\n\nRemota\n\nPassivo\ncontingente\n\nNão contabiliza\n\nDivulgação\ndispensada\n\nRessaltamos que também é necessário que possa ser feita uma estimativa confiável do valor da obrigação.\nDado que só reconhecemos como provisões aqueles que são prováveis, devemos fazer a seguinte pergunta:\nQuais são prováveis?\nFiltremos na tabela:\nnatureza do\nprocesso\nfiscal\n\nprobabilidade de\nsaída de recursos\nprovável\n\nestimativa da\nmensuração\nconfiável\n\nvalor\nestimado (R$)', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q6', 'question': '(CEBRASPE/FUNPRESP-EXE/Analista/2025) De acordo com a NBC TG 25, o valor total de passivos contingentes que a empresa deve divulgar em suas notas explicativas é de R$ 250.000.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Divulgaremos em notas explicativas apenas os passivos contingentes POSSÍVEIS:\nnatureza do\nprocesso\ngarantias\ncível\n\nprobabilidade de estimativa da\nsaída de recursos\nmensuração\npossível\nconfiável\npossível\nconfiável\nNotas Explicativas\n\nvalor\nestimado (R$)', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q7', 'question': '(CEBRASPE/ANM/Analista/2025) Configura um passivo contingente a situação em que uma obrigação presente, resultante de eventos passados, apresenta como improvável a exigência de sacrifício de recursos que incorporam benefícios econômicos para liquidá-la.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:A banca acabou explorando a definição de Passivo Contingente prevista no item 10 do CPC 25:\nPassivo contingente é:\n(a) uma obrigação possível que resulta de eventos passados e cuja existência será confirmada apenas pela\nocorrência ou não de um ou mais eventos futuros incertos não totalmente sob controle da entidade; ou\n(b) uma obrigação presente que resulta de eventos passados, mas que não é reconhecida porque:\n(i) não é provável que uma saída de recursos que incorporam benefícios econômicos seja exigida para\nliquidar a obrigação; ou\n(ii) o valor da obrigação não pode ser mensurado com suficiente confiabilidade.\n\nPassivo\nCONTINGENTE\n\nPossível\n\neventos futuros\nINCERTO\n\nPresente\n\nMas que não é\nreconhecia\nporque\n\nnão totalmente\nsob controle da\nentidade\n\nObrigação\nNão é Provável\n\nNão pode ser\nmensurado\n\nGabarito: Certo', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q8', 'question': '(CEBRASPE/ANM/Analista/2025) No encerramento de um exercício, uma provisão deve ser reconhecida, pela melhor estimativa dos custos a serem incorridos, quando o órgão deliberativo maior de uma entidade comunica aos clientes e funcionários de determinada unidade comercial o encerramento de atividades dessa unidade a partir do início do exercício seguinte.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:O CPC 25 trouxe dois exemplos de fechamento de divisão:\n1° Situação: Fechamento de Divisão – Nenhuma Implementação Antes do Fechamento do Balanço\n\n39 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n63\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 10\n\nA entidade vai encerrar uma divisão. Todavia, ela não comunicou a ninguém, não criou expectativa válida\nem terceiros, nada. Assim, não há uma obrigação presente. Ela pode simplesmente desistir de encerrar as\natividades. Nenhuma provisão é reconhecida.\n2° Situação: Fechamento de Divisão – Comunicação/ Implementação Antes do Fechamento do Balanço\nA entidade vai encerrar uma divisão e comunicou essa decisão aos clientes e empregados. Essa comunicação\ncriou expectativa válida em terceiros. Assim, há uma obrigação presente e uma provável saída de recursos\nenvolvendo benefícios futuros na liquidação. Portanto, uma provisão é reconhecida em 31 d', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q9', 'question': '(CEBRASPE/ANM/Analista/2025) Ativos contingentes devem ser reconhecidos quando sua realização for provável.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Ativo contingente é um ativo possível que resulta de eventos passados e cuja existência será confirmada\napenas pela ocorrência ou não de um ou mais eventos futuros incertos não totalmente sob controle da\nentidade.\nA entidade NÃO deve reconhecer um ativo contingente.\nOcorrendo a mudança de estimativa desse evento para praticamente certo, ele deixa de ser um ativo\ncontingente e passará a ser um ativo. Enfim, o ativo e o correspondente ganho são reconhecidos nas\ndemonstrações contábeis do período em que ocorrer a mudança de estimativa para praticamente certo.\nGabarito: Errado.\n\nJulgue o seguinte item, relativo às provisões, aos passivos contingentes e à mensuração dos passivos.', 'type': 'true-false'}, {'id': 'q10', 'question': '(CEBRASPE/MPE TO/Técnico Contabilidade/2024) Os passivos contingentes devem ser registrados em contas patrimoniais como obrigações, além de divulgados em notas explicativas.', 'options': ['Certo', 'Errado'], 'correct': 0, 'explanation': 'Comentários:Passivos contingentes não são reconhecidos no balanço patrimonial. Conforme a probabilidade de\nocorrência eles são ou não divulgados em notas explicativas. Os possíveis são divulgados, enquanto os\nremotos não.\nGabarito: Errado.\n\n40 Rosa e S\nSEFAZ-RN (Auditor Fiscal de Receitas Estaduais) Contabilidade Geral e Avançada (Profs. Julio Cardozo, Luciano\n63\nwww.estrategiaconcursos.com.br\n\n\x0cLuciano Rosa, Júlio Cardozo\nAula 10\n\nAcerca dos registros, mensuração e evidenciação contábeis e seus reflexos no patrimônio das organizações,\njulgue o item seguinte.', 'type': 'true-false'}]
};
